\begin{exoApp}{15}{1}[Convexité et représentation graphique]\label{\formatexo{6}}
Soit $f:x\mapsto -x^2+3x-\ln(x)$ définie sur $\R^{*}_+$. Etudier la convexité de $f$ et déterminer les points d'inflexion.\\Déterminer les tangentes horizontales de la courbe représentative de $f$.
\end{exoApp}

\begin{correction}
La fonction $f$ est bien définie sur $\R^{*}_+$, et y est de classe $\CC^2$ comme somme de fonctions de classe $\CC^2$ (polynôme et logarithme). Ainsi,
\[\forall~x\in \R^{*}_+,~f'(x)=-2x+3-\frac{1}{x} \textrm{  et  } f''(x)=-2+\frac{1}{x^2}=\frac{-2x^2+1}{x^2}=\frac{(1-\sqrt{2}x)(1+\sqrt{2}x)}{x^2}\]
Pour tout réel $x>0$, $x^2>0$. On obtient le tableau de signe de $f''$ suivant :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[yscale=0.7]
	\tkzTabInit{$x$ / 1 , $1-\sqrt{2}x$ / 1, $1+\sqrt{2}x$ /1,  $f''(x)$ / 1}{$0$, $\frac{1}{\sqrt{2}}$,  $+\infty$}
	\tkzTabSetup[doubledistance = 1pt]
	\tkzTabLine{, +, z, -,  }
	\tkzTabLine{, +, , +, }
	\tkzTabLine{d, +, z, -, }
\end{tikzpicture}
\end{center}
\textbf{Bilan} : $f$ est convexe sur $\left ]0;\frac{1}{\sqrt{2}}\right[$ et est concave sur $\left ] \frac{1}{\sqrt{2}}; +\infty\right [$. De plus, la dérivée seconde s'annule en changeant de signe en $x=\frac{1}{\sqrt{2}}$ donc la courbe de $f$ admet un point d'inflexion au point d'abscisse $\frac{1}{\sqrt{2}}$.\\
Concernant les tangentes horizontales de la courbe de $f$, il faut déterminer les points d'annulation de la dérivée. Or,
\[\forall~x\in \R^{*}_+,~f'(x)=-2x+3-\frac{1}{x}= \frac{-2x^2+3x-1}{x}\]
Donc $f'(x)$ s'annule si et seulement si $-2x^2+3x-1=0$. Notons $P:x\mapsto -2x^2+3x-1$. Le discriminant de $P$ vaut $\Delta=3^2-4\times (-2)\times (-1) = 1$ donc $P$ admet deux racines réelles :
     \[x_1=\frac{-3-1}{2\times (-2)} = 1 \textrm{  et  } x_2=\frac{-3+1}{2\times (-2)} = \frac{1}{2}\]
     Puisque $x_1$ et $x_2$ sont toutes les deux dans $\R^{*}_+$, $f'$ s'annule en $1$ et en $\frac{1}{2}$.
     \\\textbf{Bilan} : la courbe de $f$ admet deux tangentes horizontales, en $x=1$ et en $x=\frac{1}{2}$.
\end{correction}
